---
title: 부린이의 첫 집 구매기
date: "2020-01-23T15:02:03.284Z"
description: "평생 무주택자로 살 줄 알았던 부린이가 첫 집을 구매했습니다."
tags: ["부동산", "후기", "청약"]
---

어느새 2020년이 되었고 아파트를 구입한 지 수개월이 훌쩍 지났다. 이 과정에서 난생처음 듣는 용어들부터 개념까지 알게 되었고 집을 구입한다는 것이 생각보다 쉽지 않은 일이라고 느꼈다.

먼저 내 상황을 이야기하자면 정부 정책의 수혜를 전혀 받을 수 없는 계층이다. 맞벌이 기준 소득은 신혼부부 특별공급, 신혼 희망타운 기준보다 높아서 아무런 혜택도 받을 수 없으며
흙수저 집안에서 태어나 물려받을 건 하나도 없는 상황이다.(자칫 물려받을뻔한 부모님의 남은 빚도 얼마 전에 청산했다)

현재의 청약 제도는 맞벌이 기준 연 소득 세전 7600만 원 이하를 버는 다자녀 신혼부부나 부양가족이 많고 오래 무주택 기간을 유지한 중년이 아닌 이상 가점으로 당첨되는 것은 아예 불가능하다.
나 또한 이 사실을 잘 알고 있었지만 혹시라는 희망에 지난 2년간 수십 건의 청약에 도전했으나 번번이 낙방했다.

그러던 와중 집값은 2017년부터 천정부지로 치솟기 시작하여 직주근접이 가능한 아파트 구입을 위해서는 최소 5년은 더 저축해야 하는 상황이었다.(이것도 집 값이 적당히 오른다는 가정하에)

2019년 어느 날 LH에서 미계약으로 인한 잔여세대 모집 공고가 등록되었다. 서울 아닌 수도권 외곽 지역이라 꼭 가고 싶다는 생각보다는 늘 그렇듯이 기계적으로 청약을 넣었다.

그렇게 시간이 지나 한 달 후. 일하는 도중 하나의 문자가 도착했다.

![문자](mms.png)

당시 이미 청약을 넣은 것도 잊고 있던 시점이라 기쁨보다는 당황스러움이 더 컸던 것 같다. 내가 그럴 리 없는데.. 하면서 개인 성향에 정교하게 타겟팅된 스팸 문자가 아닌가 싶어 LH에 다시 확인했지만 예비 1순위가 맞았다.
지난 2년간 단 한 번도 예비 순위에 이름을 못 올렸는데 2년 간의 운을 몰아서 쓴 느낌이었다.

하지만 예비 당첨의 기쁨도 잠시.. 자차 기준 출퇴근 시간을 계산해보니 직장과 예비 당첨된 아파트는 편도 1시간이 훌쩍 넘었다.
워라밸을 포기하고 신축 아파트를 선택할 것인가 아니면 서류 제출을 포기할 것인지 고민이 시작됐다.

혼자서 끙끙거리는 것보다 나을 것 같아서 여자 친구에게 예비 당첨 사실을 알렸다. 그리고 위치와 입지에 대해 설명하다가 여자 친구의 직장이 예비 당첨된 아파트와 (생각보다) 가깝다는 사실을 알게 되었다.
당시 여자 친구는 직장 근처에서 자취 중이었고 전세 만기가 1년 정도 남은 상황이었다. 어차피 오래 만난 사이이고 늦든 빠르든 결혼할 예정이라 만약 최종 당첨되면 같이 들어가 사는 게 어떻겠냐는 제안을 하였고 이에 여자 친구도 동의했다.

물론 당첨을 낙관할만한 상황이 아니었다. 예비 1순위지만 이미 당첨된 사람이 앞에 여럿 있었기에 당첨자들 중에 한 사람이 포기하거나 부적격으로 취소되어야 하는데 확률이 높아 보이지 않았다.

어느새 서류 접수 날이 다가왔고 "뭐 떨어지면 고민 더 안 해도 되고 그만이지"라는 마인드로 강남에 위치한 LH에 가서 필요한 서류들을 제출했다. ~~주차가 헬이더라~~
또한 실제 동네 분위기와 아파트가 어떻게 생겼는지 보기 위해 서류 제출 후 여자 친구와 함께 늦은 임장을 떠났다.

동네에 도착 후 30분 정도 주변을 돌아다녀보았다. 먼저 첫인상은 꽤 마음에 들었다. 최근에 생긴 신도시라 아주 깔끔했으며 집 앞에 작은 천이 있는 것도 마음에 들었다.
신혼부부 비율이 꽤나 높아 보였고 초등학교가 큰길을 건너지 않고 단지와 이어져있는 소소한 장점도 발견했다.
단점은 교통이 아직 열악하다는 것이었다. 여자 친구의 직장까지 가는 광역버스가 집 앞에 바로 있지만 출퇴근 시간에는 버스 타기가 헬이라는 소리도 어딘가에서 주워들었다.
하지만 여자 친구 회사가 유연근무제를 시행하고 있기에 이 부분은 큰 문제가 아니었다. 정 안되면 차를 한 대 더 사면되는 거고..

이렇게 임장을 마치고 집에 돌아오던 중에 모르는 번호로 전화가 왔다. LH였다. 서류에 무슨 문제가 있나 싶어 긴장했지만
알고 보니 사람을 착각해서 잘못 전화한 거였다. 누군가 서류를 덜 낸 모양이다.

그렇게 안도의 한숨을 쉬고 여자 친구와 저녁을 먹으러 잠실로 향하던 중 LH에서 다시 연락이 왔다.

```
LH: 안녕하세요. XXX 씨죠?
나: 네 맞습니다.
LH: 당첨되었던 한 분이 서류를 잘못 내서요. XXX동 XXX호인데 계약하시겠어요?
나, 여자 친구: 헐
```

기적과도 같이 당첨자 중 한 명이 서류를 잘못 냈고(잘못 전화 온 게 이 사람인 거 같다) 계약의 기회가 주어졌다. 나도 이제 무주택자에서 벗어날 수 있는 것인가?

물론 고민되는 부분이 없었던 건 아니다.
먼저 이미 완공되어 입주가 시작된 지 시간이 많이 흘러 전매 제한이 풀린 상태이기 때문에 공고된 분양가와 현재 시세 차이가 별로 없는 상황이었다.
또한 그 돈이면 오히려 내 직장과 가까운 지역의 조정 지역 구축 아파트를 구입할 수 있었기 때문이다. 마지막으로 잔여세대 분양이라 계약을 포기해도 추후 청약에 불이익이 전혀 없다.

하지만 높은 경쟁률을 뚫고 앞 순위 당첨자의 실수로 인해 극적으로 당첨되었다는 점, 신도시라는 점, 더 이상 되지도 않을 청약으로 고통받고 싶지 않다는 생각들이 혼재되어 홀린 듯이 계약을 결정했다.

## 계약과 대출

얼마의 시간이 지난 후 계약일이 다가왔다. 계약금을 입금하고 다시 LH에 가서 남은 서류를 제출 후 계약서를 작성했다. 부적격 사유에 해당되는 부분은 전혀 없으니
이제 나와 여자 친구의 자산들을 정리하고 주택담보대출을 알아볼 때가 다가왔다.

현재 여자 친구가 살고 있는 전셋집이 빠르게 빠져야 대출을 최소화할 수 있으므로 집주인에게 양해를 구하고 여자 친구 집을 부동산에 내놨다.
다행히 전세가 많이 없는 지역이라 세입자를 빠르게 구할 수 있었으며 이사 날짜 협의를 완료했다.

다음으로 가전, 가구를 새로 구입해야 하는 상황이기에 신한은행에서 마이너스 통장을 하나 개설했다. 신용대출 금리가 더 저렴하지만 중도상환 및 유동성 확보를 위해 마이너스 통장으로 결정했다.
(금리는 2.8% 정도 됐던 걸로 기억한다)

얼마 후 회사 옆 하나은행을 찾아갔다. 내 주거래은행은 하나은행과 신한은행인데 주택담보대출 시 같은 은행에 다른 대출이 있으면 심사가 꼬일 수 있다는 소문을 들었기에 하나은행을 방문했다.
먼저 정부에서 지원하는 주택담보대출은 여러 가지가 있는데 이 중에 내가 해당될 수 있는 건 보금자리론과 적격 대출이었다.
보금자리론은 앱으로 신청하는 아낌-e 보금자리론이 이율이 가장 저렴했으며 적격 대출과 차이는 미미한 정도였다.
보금자리론의 장점은 LTV가 제한되는 지역이라도 70%까지 대출이 나온다는 점이다. 하지만 주택 가격이 6억을 초과하면 안 된다.
또한 소득 제한이 있어서 이를 넘어서면 안 된다.(그놈의 소득 제한은 지긋지긋하다)

적격 대출의 경우 보금자리론보다 이율이 좀 더 높지만 주택 가격 기준이 9억 이하이고 소득 제한이 없기 때문에 가장 많이 선택하는 주택담보대출이다.
처음에는 두 가지 대출 모두 알아봤지만 보금자리론의 경우 공동 명의로 진행하는 경우 소득 기준이 넘어서기에 할 수 없이 적격 대출로 결정했다.(배우자가 아닌 경우 공동 명의 소득 합산 여부는 확실치 않다)

그렇게 하나은행에 계약서 사본을 제출하고 상담 후 회사로 복귀했다. 앱으로 신청하면 적격 대출 금리 우대도 가능하다는 희망찬 이야기와 함께 다시 연락 준다고 했다.

## 적격 대출 망함

마음 편히 회사로 복귀해서 업무를 보던 중 갑자기 하나은행에서 전화가 왔다. 미안하지만 올해 적격 대출 한도가 모두 소진되어 더 이상 대출이 안된다는 말과 함께..

![망했어요](soju.jpeg)

그렇다. 주택 가격이 계속해서 오르다 보니 불안해진 3,40대 실수요자들이 빠르게 주택을 구입하기 시작했고 이에 적격 대출 재원이 동난 것이었다.
과거에도 한 번 동난 적이 있었는데 이 때는 정부에서 추가적인 재원을 마련해줬다고 한다. 하지만 과연 집 값 상승을 억제하려고 하는 정부가 추가 재원을 마련할까..?

이제 빠르게 움직여야 할 때다. 퇴근 후 각종 부동산 커뮤니티를 돌아다니며 적격 대출이 가능한 은행을 수소문하기 시작했다. 혹시 몰라 뱅크몰이라는 대출 상담 서비스를 통해 보험사 대출도 알아봤다.
그렇게 정보를 모으던 중 농협과 국민은행은 아직 재원이 남아있어 적격 대출이 가능하다는 말을 듣고 다음 날 바로 회사 앞 국민은행으로 향했다.(참고로 난 국민은행은 어릴 때 한번 사용하고 수십 년간 거래가 없었다)

국민은행 대출 담당자와 상담한 결과 이번 달 잔금 예정인 사람만 적격 대출이 가능하고 MCI 가입도 가능해서 LTV 최대한도로 대출이 가능한 상황이었다. (당시 다른 은행은 MCI 가입 불가 상태)
원래 여자 친구 이사 문제로 희망했던 잔금일은 다음 달이었지만 어쩔 수 없이 대출에 필요한 서류를 제출했다.
그렇게 며칠이 지나 서류 상에 문제가 없어 대출이 가능하다는 연락을 받고 적격 대출을 국민은행에서 신청했다. 통장도 없고 아무것도 없어서 처음부터 다 만들었다.

## 이사 준비

이제 대출 관련된 것은 전부 정리되었고 이사를 위한 준비를 할 시간이 다가왔다.
가장 큰 골칫거리였던 가구는 감사하게도 여자 친구 집에서 혼수(아직 결혼 아닌데)로 해주신다고 했기에 가전만 구매하면 되는 상황이었으며 구입 후기는 다른 글에서 다루도록 하겠다.

### 이사 업체 선정

이사의 경우 내 짐은 옷밖에 없고 전부 새로 사는 거라 이사 업체를 부를 필요가 없었지만 여자 친구는 짐이 많기에 이사 업체를 알아봐야 했다.
여러 군데 견적을 비교해보고 결정한 곳은 짐카였다. 과거 혼자 자취하다 본가로 돌아갈 때 사용해봤던 서비스이고 직원 분들도 친절해서 기억에 남았던 서비스이다.
이번에 이사할 때도 관리사무소에서 엘리베이터 보양 작업을 해야 한다고 해서 매우 난처했는데 직원분들이 잘 처리해주셔서 이사를 무사히 마칠 수 있었다.
여담으로 엘리베이터 사용비도 10만 원이나 받는데 보양 정도는 관리사무소에서 해줘야 하는 거 아닌가 싶다.

### 입주 청소 업체 선정

아파트가 이미 완공된 상태이고 빈 집으로 시간이 상당히 흐른 상황이라 입주 청소가 꼭 필요했다. 청소를 진행하면서 겸사겸사 줄눈도 하려고 했지만 입주 청소와 동시에 할 수 없다고 해서 줄눈은 다음을 기약했다.

얼마 후 LH에 연락해서 잔금일 및 입주일을 이야기하면서 입주 전 주에 청소를 하겠다고 양해를 구했다.
입주 청소에 문제가 없음을 관리사무소와 크로스 체크를 진행하였고 청소 업체를 여러 군데 비교하기 시작했다.

난생처음 입주 청소를 진행하다 보니 할 줄 아는 게 도둑질(?)이니 바이럴이 아닌 실제 입주 청소 후기를 찾아서 분석했고 결국 한스 클린으로 선택했다. 가격은 평당 만원이었고 당일에 다섯 분이 오셔서 아주 깔끔하게 잘 청소해주셨다.

### 하자 보수

입주 청소를 하면서 알게 된 하자가 몇 가지 있었는데 첫 번째는 안방 드레스룸부터 화장실까지 전등이 들어오지 않았다.
두 번째는 현관 도어록이 자동으로 안 닫혔다. 수동으로 잠금을 해줘야 하는 상황이었는데 도어록 설정 문제가 아닌 도어록이 맞물리는 틀이 없었다.
마지막으로는 천정 도배가 들뜬 부분이 여럿 있는데 아파트 건설사와 집단 소송 중이라 처리가 오래 걸릴 것 같았다.

이후 LH 및 관리사무소가 하자 보수를 진행해주었고 현재 도배를 제외하고는 전부 해결된 상태이다.

그렇게 입주를 위한 모든 준비가 끝났고 잔금일이 5일 앞으로 다가왔다. 그 사이에 적격 대출 금리가 올라서 눈물을 흘리며 대출 약정서를 수정하고 왔다.

## 소유권 이전등기와 잔금일

이 자리에서 고백하건대 1년 전까지 부동산 등기가 정확히 뭔지 잘 모르고 있었다. 전, 월세 계약을 하면서 건축물대장, 등기부등본을 수도 없이 봤지만 등기를 그저 전입 신고처럼 쉽게 온라인으로 신청할 수 있는 건 줄 알고 있었다.
하지만 부동산 등기는 세무사를 통해 진행하거나 직접 서류를 챙기고 작성해서 셀프 등기를 해야 한다고 한다.

먼저 셀프 등기는 잠깐 고려해봤지만 빠르게 포기했다. 직장에서 관할 세무서까지 거리가 상당했고 돈 조금 아끼겠다고 아까운 연차를 쓰는 것도 탐탁지 않았기 때문이다.

여러 부동산 커뮤니티에서는 법무통이라는 앱에서 견적을 받아보는 것을 추천했다. 플레이스토어에서 간단한 앱 설치 후에 아파트 주소와 매매가 등을 입력하니 30분 만에 여러 군데에서 견적이 날아왔다.
전체적인 평균 가격은 대략 30만 원 정도였고 이 가격으로 소개받은 은행 법무사에게 네고를 제안했다. 다행스럽게도 법무사와 별 다른 갈등 없이 내가 근무하고 있는 지역 특성상 법무통에서 견적 내볼 줄 알았다는 이야기를 하며 흔쾌히 원하는 금액에 진행을 약속했다.

소유권 이전등기는 원칙대로라면 부동산 거래 후 60일 이내에만 신고하면 되지만 주택담보대출을 받는 경우 은행에서 근저당권 설정을 대출 실행일에 해야 하기 때문에 무조건 잔금일에 신고해야 한다.
따라서 한 명의 세무사가 이 일을 모두 처리하는 게 은행도 세무사도 편할 것이다. 서로 모르는 세무사들이 일을 나눠 처리하다가, 혹은 셀프 등기를 시도했다가 서류에 문제가 생긴다면 사고가 발생할 수 있다고 한다.

이제 모든 게 정리되었고 잔금일에 나머지 잔금만 치르면 되는 상황이다.

잔금 관련 조금 문제가 있었는데 이유는 앞서 이야기한 적격 대출 소진 관련한 실행일 문제로 여자 친구 이사 일과 잔금일을 맞추기 어려웠기 때문이다.
어쩔 수 없이 미리 만들어둔 마이너스 통장을 이용해 모자란 잔금을 충당했다.

잔금일 전 날 은행에서 연락이 왔다. 미리 대출금을 제외한 차액을 지점 계좌로 입금하면 대출 실행과 동시에 은행에서 잔금을 LH에 송금한다고 한다. 나도 그게 편할 것 같아 안내받은 계좌에 차액을 송금했다.
지금까지 살면서 가장 크게 송금해본 금액이 3천만 원 정도인데 X억이 훌쩍 넘는 금액을 송금하니 기분이 이상했다.(통장 잔고가 50만 원 아래로 떨어진 것도..)
과거 자취방 보증금 입금할 때 "내가 다시 이런 큰 금액을 송금할 날이 또 올까"라고 생각했는데.. 참 인생 모른다.

송금을 마치고 싱숭생숭한 기분 덕에 술도 한잔했지만 역시나 잠을 설치고 잔금일이 밝았다. 아침 일찍 은행에서 정상적으로 잔금을 납부했다는 연락을 받고 입금 확인을 거친 후 아파트 관리사무소로 걸음을 옮겼다.
미리 입주일을 공유하였기에 기다리고 있던 관리사무소 직원이 여러 서류를 전달했다. 이후 서명하는 기계가 빙의되어 정신없이 서명 후 짧은 인수인계, 시설물 점검을 진행하였고 자동차에 주차 스티커를 부착했다.

마지막으로 차에 실어왔던 짐들을 들고 텅 빈 집에 들어가 문을 잠갔다.
아직 가구, 가전, 커튼 설치 등 많은 일이 남았지만 가장 큰일이 끝났다는 안도감이 밀려왔다.

## 마치며

개인적으로 이번에 집을 구입하면서 다른 무언가를 구입할 때보다 고민도 많았고 여러모로 피곤했다.
스스로 공부하고 알아봐야 할 것도 많고 대출의 진행 과정, 정부의 정책 확인, 가구, 가전 등 뭐 하나 쉽게 진행된 게 없었다고 생각한다.

물론 청약에 당첨된 거라 부동산을 끼고 거래하는 것보다 훨씬 수월했다고 생각한다.
적어도 상호 간의 이사일 협의, 부동산과의 여러 분쟁, 매물 간의 비교 과정(발품)이 아예 배제되어 있었기 때문이다.

집을 구입하면서 가장 큰 걱정이었던 것은 내가 구입하는 시점이 집 값 상승의 꼭지가 아닌가 싶었기 때문이다. 사람이라면 누구나 자산이 증가하기를 바라지 떨어지는 것을 원하는 사람은 없다.

하지만 앞으로도 전 세계적으로 저금리 기조를 유지할 것이라는 예상, 둘이서 갚아나가면 금방 빚을 청산할 것이라는 믿음, 실거주 1채는 중립 포지션이라는 이해를 통해 불안감을 줄일 수 있었다.

결론은 현재 아주 만족하면서 살고 있다. 동네도 조용하고 주변 이웃들과도 (아주 조금) 친해진 것 같다.
가장 만족스러운 것은 최소한 쫓겨날 일이 없을 것이라는 안정감이었다. 이제 집주인 눈치 볼 필요도 없고 재계약을 신경 쓸 필요도 없기 때문이다.

이 글이 대단한 지식과 경험을 소개하지는 않지만 처음 집을 구입하는 사람들에게 조금이나마 도움이 된다면 기쁠 것 같다.
